%% Exemple de source LaTeX pour un article soumis à TALN
\documentclass[10pt,a4paper,twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}

% Package utilisé uniquement pour l'exemple.
\usepackage{hyperref}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym,xspace,url}
\usepackage[draft,nomargin,footnote,marginclue]{fixme}

% faire les \usepackage dont vous avez besoin AVANT le \usepackage{jeptaln2012} 
% add the \usepackage for you packages BEFORE the \usepackage{jeptaln2012}

\usepackage{talnrecital2013}
% Insérer les définitions de biblio en français (cf apalike-fr.bst)
\usepackage[frenchb]{babel}

\title{Un cadre d'apprentissage intégralement discriminant pour la traduction statistique}

\author{Thomas Lavergne\up{1, 2}\quad Alexandre Allauzen\up{1, 2}\quad
  François Yvon\up{1, 2}\\
{\small  (1) Université Paris Sud 91~405 Orsay\\ 
  (2) LIMSI/CNRS rue John von Neuman 91~405 Orsay \\ 
  \texttt{\{lavergne,allauzen,yvon\}@limsi.fr} \\ 
}}

\newcommand{\ncode}{\mbox{$n$-code}\xspace} 
\newcommand{\ngram}{\mbox{$n$-gramme}\xspace} 
\newcommand{\crf}{\textsc{CRF}\xspace} 
\newcommand{\lone}{\ensuremath{\ell_1}} 

\newcommand{\bleu}{\textsc{BLEU}\xspace}
\newcommand{\nbest}{\mbox{$n$-best}\xspace}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\newcommand\compose{\ensuremath{\circ}}
\newcommand{\aseq}{\ensuremath{\mathbf{a}}} % alignment sentence
\newcommand{\sseq}{\ensuremath{\mathbf{s}}} % source sentence
\newcommand{\tseq}{\ensuremath{\mathbf{t}}} % target sentence
\newcommand{\ls}{\ensuremath{I}} % source sentence length 
\newcommand{\lt}{\ensuremath{J}} % target sentence length 
\newcommand{\ssymb}{\ensuremath{s}} % symbol of *one* element of the source
\newcommand{\tsymb}{\ensuremath{t}} % symbol of *one* element of the target
\newcommand{\asymb}{\ensuremath{a}} % symbol of *one* element of the alignment
\newcommand{\tuple}{\ensuremath{u}} % symbol of *one* tuple
\newcommand{\stuple}{\ensuremath{\overline{\ssymb}}} % source side of a tuple
\newcommand{\ttuple}{\ensuremath{\overline{\tsymb} }} %  targetside of a tuple 
\newcommand{\ftuple}{\ensuremath{(\stuple, \ttuple)}} % full tuple
\newcommand{\lentuple}[1]{\ensuremath{|#1|}} 
\newcommand{\sentences}{\ensuremath{\sseq ,\tseq }} % target sentences
\newcommand{\params}{\ensuremath{\boldsymbol{\theta}}} % params of the model
\newcommand{\indic}[1]{\ensuremath{\mathbb{I}\big(#1\big)}}
\newcommand{\ET}{\ensuremath{\wedge\quad}}

\def\latent{\aseq} \def\A{\mathcal{A}}
\def\e{\tseq} \def\E{{\cal T}}
\def\f{\sseq} \def\F{{\cal S}}
\def\G{{\bf G}}

\begin{document}

\maketitle

%% In an English article, use \resumeEn with 2 arguments (french title and french summary)
\resume{
Une faiblesse des systèmes de traduction statistiques est le caractère {\sl ad hoc} du processus
d'apprentissage, qui repose sur un empilement d'heuristiques et conduit à apprendre des paramètres
dont la valeur est sous-optimale. Dans ce travail, nous reformulons la traduction automatique sous
la forme familière de l'apprentissage d'un modèle probabiliste structuré utilisant une
paramétrisation log-linéaire. Cette entreprise est rendue possible par le développement d'une
implantation efficace qui permet en particulier de prendre en compte la présence de variables
latentes dans le modèle. Notre approche est comparée, avec succès, avec une approche de l'état de
l'art sur la tâche de traduction de données du BTEC pour le couple Français-Anglais.
}

%% In an English article, use \abstractEn with 1 arguments (english summary)
\abstract{A fully discriminative training framework for Statistical Machine Translation}{
  A major pitfall of existing statistical machine translation systems is their lack of a proper
  training procedure. In fact, the phrase extraction and scoring processes that underlie the
  construction of the translation model typically rely on a chain of crude heuristics, a situation
  deemed problematic by many. In this paper, we recast machine translation in the familiar terms of
  a probabilistic structure learning problem, using a standard log-linear parameterization. The
  tractability of this enterprise is achieved through an efficient implementation that can take
  into account all the aspects of the underlying translation process through latent variables. We
  also address the reference reachability issue by using oracle decoding techniques. This approach is
  experimentally contrasted with a state-of-the-art system on the French-English BTEC translation task.
}

\motsClefs{Traduction Automatique, Apprentissage Discriminant}
{Machine Translation, Discriminative Learning}

%\motsClefs{Ici une liste de mots-clés en français}
%{Here a list of keywords in English}

%% Aller à la page suivante si nécessaire
%\newpage
%%================================================================
\section{Introduction}
\label{sec:introduction}

L'objectif d'un système de traduction statistique (STS) consiste à
calculer, pour toute phrase en langue source $\sseq$, la traduction
$\tseq^*$ qui lui est la plus probablement associée. Ce résultat est
typiquement obtenu en maximisant une fonction de score
$\Phi_{\params}(\sseq,\tseq)$, paramétrisée par le vecteur $\params$, sur l'ensemble de toutes les traductions possibles
de $\sseq$. Un choix raisonnable pour $\Phi$ est la probabilité
conditionnelle de $\tseq$ \emph{sachant} $\sseq$ $p_{\params}(\tseq
\mid \sseq)$.%  où $\params$ désigne l'ensemble des paramètres du modèle.

\'Etant donnée la taille des espaces d'entrée et de sortie sur
lesquels de tels modèles probabilistes doivent être définis,  un modèle pour
$\tseq$ \emph{sachant} $\sseq$ doit être décomposé en modélisant la
traduction par une séquence d'étapes de dérivation. Dans les
systèmes à base de segments (\textsl{phrase-based systems})
\cite{Zens02phrasebased,Koehn03statistical}, qui seront considérés dans cette
étude, ces étapes de dérivation correspondent à des décisions qui portent (a)
sur la délimitation des unités de traduction en langue source, (b)~sur le
choix d'un équivalent de traduction pour chaque unité définie en~(a); enfin sur
l'ordre relatif dans lequel sont réarrangées (on dira \textsl{réordonnées}) les unités cibles
sélectionnées en~(b). Dans la mesure où
l'apprentissage se fonde uniquement sur l'observation des paires 
$(\sseq,\tseq)$, ces dérivations ne sont pas observées pendant l'apprentissage et
doivent être incorporées sous la forme de \emph{variables latentes}.%  du modèle.

Chacune de ces étapes de dérivation doit être modélisée et associée à un paramètre
numérique, qui est réglé de façon à ce que le système résultant engendre les
meilleures traductions possibles. Ainsi, dans les systèmes à base de segments,
chaque unité de traduction source est nantie 
d'un ensemble de paramètres qui valuent les différentes alternatives de
traduction et de réordonnancement  pour ce segment. 

Dans la plupart des systèmes de traduction (voir \cite{Koehn10smt} pour un état
de l'art récent, ou, en français \cite{Allauzen11methodes}), 
l'apprentissage de ces paramètres s'effectue en deux temps : (i) en premier lieu, plusieurs
modèles probabilistes sont estimés de manière indépendante, en
utilisant de très gros corpus monolingues ou bilingues
\emph{parallèles}. 
% C'est ainsi que sont appris, par exemple, le modèle de langue, le modèle de réordonnancement, et le modèle de traduction. L'estimation de ce dernier modèle impliquant elle-même un empilement
%d'étapes heuristiques: calcul d'alignements de mots asymétriques, symétrisation des alignements,
% extraction et évaluation des couples bilingues de segments, etc. 
Une étape supplémentaire~(ii) d'apprentissage (souvent désignée sous le nom de 
\emph{tuning}) est ensuite nécessaire pour équilibrer la contribution de chacun
de ces modèles à la fonction de score. Cette seconde étape, réalisée sur des
corpus de développement de taille réduite, conduit au calcul de
paramètres globaux (un pour chaque modèle estimé en~(i)), qui sont réglés
de manière discriminante, c'est-à-dire en cherchant à maximiser explicitement une
mesure de qualité de la traduction, sous l'hypothèse que les scores
se combinent linéairement. Ceci implique, par exemple, que le paramètre
$\params_{(\stuple,\ttuple)}$  qui évalue la plausibilité que le
segment\footnote{La situation est un peu plus complexe car les
  systèmes standard comprennent plusieurs modèles de traduction.} 
source $\stuple$ se traduise $\ttuple$ est calculé comme le produit d'un poids
global, réglé de manière discriminante sur un ensemble de
développement,  avec un score local, calculé de manière
heuristique sur de larges corpus. Comme souligné dans de nombreuses études,
ce processus à deux étages conduit à des paramètres
sous-optimaux; pour obtenir des résultats stables, il est également nécessaire
de limiter le nombre de modèles combinés en~(ii) à quelques dizaines d'unités (voir
cependant
\cite{Liang06endtoend,Chiang0911001,Blunsom08discriminative,Simianer12joint}
pour des tentatives de contourner cette limitation).

Dans ce travail, à la suite de 
\cite{Liang06endtoend,Blunsom08discriminative,Dyer10contextfree},
nous explorons une approche alternative, dans laquelle \textbf{tous les paramètres
  du modèle} sont appris \emph{simultanément} (plutôt qu'indépendamment) et de \emph{manière
discriminante} (plutôt qu'heuristique); cet apprentissage est réalisé en
optimisant une fonction objectif bien connue sur
\textbf{l'intégralité des données d'entraînement} (plutôt qu'un petit ensemble
de développement). Notre architecture permet de se dispenser
presqu'entièrement du besoin d'estimer des modèles séparés puis de régler les
paramètres pour les recombiner: ces deux étapes sont ici 
réalisées simultanément.

Dans cette approche, l'apprentissage ne demande que (a)~un corpus parallèle, 
(b)~un inventaire des unités de traductions et (c)~un mécanisme pour
produire des hypothèses de réordonnancement. Il est important de noter que~(b)
peut être obtenu de plusieurs manières, par exemple en
fouillant des corpus \emph{comparables}, et/ou en exploitant des dictionnaires et des
terminologies bilingues. De même, plusieurs options existent pour~(c),
comme d'utiliser des modèles de réordonnancement simples
tels que IBM-n \cite{Tillmann03dp} et WJ-n \cite{Kumar05local} ou encore
d'apprendre les règles de réordonnancement, comme nous le ferons ici.

L'implantation d'un cadre discriminant intégré pour la traduction 
statistique implique toutefois de résoudre plusieurs problèmes
pratiques et théoriques liés à la présence de variables latentes dans le
modèle et à l'impossibilité de disposer de données de supervision pour
certaines paires de phrases lorsque la traduction de référence ne peut être
produite  par le modèle (on dit alors que la référence est \emph{non
  atteignable}).  Ces problèmes sont résolus
respectivement en sommant (marginalisant) sur toutes les
dérivations possibles et en recourant à des \emph{traductions oracles}. 

Les contributions de ce travail, qui développe et étend la
proposition présentée dans \cite{Lavergne11lost} en s'affranchissant
du besoin de disposer d'alignements de référence, sont multiples: la conception
d'un modèle intégré pour la traduction automatique, qui rend possible
l'utilisation d'un grand nombre de traits linguistiques; une
implémentation modulaire qui, en s'appuyant sur le formalisme des
transducteurs finis pondérés (WFST), bénéficie d'algorithmes efficaces aussi bien
pour l'apprentissage que pour l'inférence;  et l'étude de plusieurs manières de
traiter le problème des références non atteignables. Notre contribution est aussi
expérimentale, puisque nous montrons que le système ainsi construit
s'avère capable de surpasser un système très performant sur une tâche
de complexité moyenne.

Le reste de cet article est organisé comme suit. Nous commençons par clarifier,
à la section~\ref{sec:discriminative}, les concepts nécessaires à la
formulation de notre cadre discriminant et comparons notre approche avec d'autres
implantations de l'apprentissage discriminant en traduction
automatique. Nous introduisons ensuite plus précisément
(section~\ref{sec:TM}), 
notre modèle de traduction et discutons plusieurs détails
d'implantation. Les sections ultérieures sont consacrées respectivement à deux
aspects pratiques: le problème des références non atteignables
(Section~\ref{sec:reachability}), puis la conception d'un ensemble performant de
descripteurs (section~\ref{sec:feature-description}). Nous décrivons à la
section~\ref{sec:expe} les principaux résultats expérimentaux obtenus sur la
tâche de traduction français-anglais utilisant les données du  corpus BTEC. Les
sections conclusives permettent finalement de positionner notre travail par rapport à l'état
de l'art (section~\ref{sec:related}), puis de présenter brièvement diverses extensions
de cette approche.

%%================================================================

\section{Apprentissage discriminant en traduction statistique}
\label{sec:discriminative}
\subsection{Inférence}

Comme expliqué supra, les STS modélisent le processus de génération d'une
traduction sous la forme d'une successions d'étapes de dérivation. Ainsi, dans
l'approche à base de 
\ngram{} \cite{Marino06ngram,Crego07improving}, sur laquelle nous nous appuyons
principalement dans cet article, les traductions sont engendrées de la manière suivante%
\footnote{%
  Les dérivations des systèmes à base de segment telles que formulées dans
  \cite{Koehn07moses} ou dans \cite{Kumar06weighted}
utilisent essentiellement le même ensemble de variables latentes, alors que le
modèle hiérarchique de
  \citet{Chiang05hierarchical} utilise les dérivations d'une grammaire
  hors-contexte synchrone. 
}:
\begin{enumerate}
\item la phrase source est réordonnée de manière non-déterministe et transformée
  en un graphe de réordonnancement;
\item ce graphe est ensuite étendu en considérant toutes les décompositions
  possibles de la phrase source en \emph{segments}; 
\item un modèle de traduction est alors appliqué sur cette entrée étendue, de
  manière à générer le graphe de recherche de toutes les traductions possibles;
\item ce graphe est finalement parcouru pour rechercher la traduction de
  meilleur score.
\end{enumerate}

Chaque hypothèse de traduction $\tseq$ d'une phrase source $\sseq$ est ainsi
associée à une ou plusieurs dérivations latentes $\latent$, où  $\latent$
représente toutes les variables qui sont impliquées dans les étapes de dérivation
(1--3). Chaque triplet $(\sseq, \latent, \tseq)$ est représenté comme un vecteur
de caractéristiques $\G$ et son score est calculé par le produit
scalaire ($\params$ est le vecteur de paramètres):
\begin{align}
  \label{eq:model-scores}
  \Phi(\sseq, \latent,\tseq) &= \params^T \G(\sseq, \latent, \tseq)
\end{align}
Il est aisé de transformer ces
scores en probabilités en définissant
$p_{\params}(\tseq,\latent\mid\sseq)$ comme suit:
\begin{align}
  \label{eq:log-linear}
  p_{\params}(\e,\latent\mid\f)&= 
  \frac{
    \exp\left(\params^\top\G(\e,\latent,\f)\right)
  }{
    \sum\limits_{\latent'\in\A(\f)\atop\e'\in\E(\latent',\f)}
    \exp\left(\params^\top\G(\e',\latent',\f)\right)
  }, 
\end{align}
où $\A(\f)$ est l'ensemble de toutes les assignations possibles des variables
latentes et où $\E(\latent,\f)$ représente l'ensemble de toutes les traductions
possibles de $\f$ sachant une assignation particulière de $\latent$.  La
probabilité conditionnelle de $\tseq$ sachant $\sseq$ s'en déduit par sommation selon:
\begin{align}
  p_{\params}(\e\mid\f)  &= \sum_{\latent\in\A(\f)} p_{\params}(\e,\latent\mid\f)
  \label{eq:marginalization}
\end{align}

La règle d'inférence optimale consiste à choisir la meilleure
traduction $\e^*$ pour $\f$ selon:
\begin{align}
  \e^* &= \argmax_{\e} p_{\params}(\e\mid\f) = \argmax_{\e} \sum_{\latent\in\A(\f)}
         p_{\params}(\e,\latent\mid\f) \label{eq:smt-sum},
\end{align}

La somme~\eqref{eq:smt-sum} devant être réalisée pour chaque traduction possible
$\e$, il s'avère toutefois que l'inférence ainsi définie donne lieu à un
problème combinatoire NP-difficile. C'est pourquoi la plupart des systèmes de
traduction se contentent d'utiliser une approximation, dite \emph{de Viterbi},
qui correspond à l'utilisation de la règle d'inférence plus simple suivante:
\begin{align}
  \label{eq:approx_inference}
  \e^* &= h_{\params}(\f) = \argmax_{\e,\latent} p_{\params}(\e,\latent\mid\f),
\end{align}
On notera que cette règle permet également de recouvrer la dérivation latente optimale $\latent^*$.

\subsection{Apprentissage discriminant (version standard)}

Le modèle introduit ci-dessus est suffisamment général pour rendre
compte de la plupart des systèmes à base de segments et peut être
instancié de multiples manières. Comme mentionné plus haut,
l'architecture la plus utilisée \cite{Koehn10smt} s'appuie sur
plusieurs couches de modélisation statistique. La première couche
correspond à l'estimation, sur des corpus monolingues et/ou
parallèles, d'un ensemble de modèles probabilistes, les plus
importants étant le modèle de langue, le modèle de traduction et le
modèle de réordonnancement, qui sont usuellement estimés au maximum de
vraisemblance\footnote{L'estimation du modèle de traduction est en fait plus
complexe et implique un empilement d'étapes heuristiques: calcul
d'alignements de mots asymétriques, symétrisation des alignements,
extraction et évaluation des couples bilingues de segments, etc.}.
Chaque modèle ainsi calculé correspond à une composante du
vecteur~$\G$ introduit en~\eqref{eq:model-scores}:
$G_k(\e,\latent,\f)$ est le score, pour le $k$\up{ème} modèle, de la
dérivation $\latent$ qui produit $\tseq$ à partir de $\sseq$.

Le seconde couche d'apprentissage est effectuée de \emph{manière discriminante}: son
implantation la plus utilisée, \textsl{Minimum Error Rate Training (MERT)}
\cite{Och03minimum}, consiste à résoudre le problème d'optimisation suivant:
étant donné un ensemble de couples entrée/sortie $\{(\sseq^n,\tseq^n),
n=1\ldots{} N\}$, trouver les paramètres optimaux satisfaisant:
\begin{align}
  \label{eq:mert}
  \params^{*} &= \argmax_\bleu \Big(\{(\sseq^n,h_{\params}(\sseq^n), \tseq^n), n=1\ldots{} N\}\Big),
\end{align}
où \bleu{} \cite{Papineni02bleu} est une mesure automatique de la qualité de traduction.
La résolution de ce problème n'est en pratique faisable  que lorsque \params{}
est de dimension réduite. On retiendra également que sa résolution requiert
d'identifier une dérivation optimale, par exemple celle qui conduit au meilleur
score \bleu{} parmi une liste de $n$ meilleurs candidats.
%  and its optimization requires the identification of a target
% \emph{derivation}, obtained, for instance, as the hypothesis with the highest \bleu{} in a list 
% of $n$-best translation candidates.

\section{Apprentissage discriminant (version intégrée)}
\label{sec:TM}
% CRF with latent variables
% Forward Backward
Dans cette section, nous proposons une autre instanciation du cadre
d'apprentissage décrit ci-dessus, dans lequel l'estimation de \textbf{tous les
paramètres du modèle} est réalisée de manière intégrée et discriminante, ce qui
constitue une différence fondamentale avec la plupart des autres approches
discriminantes en traduction statistique (voir également la discussion
de la section~\ref{sec:related}). Comme on le verra, notre modèle
s'inspire largement du modèle des champs aléatoires conditionnels
(\crf, voir \cite{Lafferty01crf})
qu'il étend de plusieurs manières.

\subsection{Apprentissage du modèle}
\label{ssec:training}

L'apprentissage est réalisé en maximisant la (log) vraisemblance
conditionnelle définie par:
\begin{align}\label{eq:objective}
  {\cal L}(\params)
%    &= \sum_n \log p_{\params}(\e^n\mid\f^n) \\
    &= \sum_n \left[
           \log\sum\limits_{\latent\in\A(\f^n)}
             \exp\left(\params^\top\G(\e^n,\latent,\f^n)\right)
         - \log\sum\limits_{\latent\in\A(\f^n)\atop\e\in\E(\latent,\f^n)}
             \exp\left(\params^\top\G(\e,\latent,\f^n)\right)
       \right]
\end{align}
Comme expliqué ci-dessus, nous ne considérons que des dérivations $\latent$ qui
sont rationnelles et correspondent à la série d'étapes (1-3)
introduites à la section~\ref{sec:discriminative}.

L'introduction de variables latentes fait que la fonction objectif
\eqref{eq:objective} n'est pas convexe, contrairement au cas des \crf{} standard
\cite{Sutton06introduction}. En pratique, son optimisation reste possible,
et, si elle ne conduit qu'à des optimums locaux, les résultats obtenus ne semblent pas trop
dépendants des conditions initiales.  Comme détaillé à la section~\ref{sec:implementation}, 
l'optimisation repose sur un algorithme de descente de gradient qui demande de
calculer le gradient suivant:
\begin{align}\label{eq:gradient}
  \frac{\partial{\cal L}(\params)}
       {\partial\params_k}
    &= \sum_n \left[
           \sum\limits_{\latent\in\A(\f^n)}
             \!\!\!\!  G_k(\e^n,\latent,\f^n)
         - \sum\limits_{\latent\in\A(\f^n)\atop\e\in\E(\latent,\f^n)}
             \!\!\!\! \params_kG_k(\e,\latent,\f^n) p_{\params}(\e,\latent\mid\f^n),
       \right]
\end{align}
Dans cette équation, les deux termes représentent respectivement
l'espérance empirique et l'espérance pour le modèle calculées sur l'ensemble des
données d'apprentissage.

En théorie, dans cette approche, les composants de $G$
%  ne sont pas limités à des valeurs numériques et 
peuvent tester des propriétés arbitraires du triplet
$(\e^n,\latent,\f^n)$; en pratique, toutefois, le choix des 
caractéristiques a un impact sur la complexité computationnelle des algorithmes
d'inférence et d'apprentissage. Dans cette étude, nous nous limitons à des
caractéristiques de \emph{portée locale}, reproduisant les dépendances locales qui sont
modélisées dans un \crf linéaire standard \cite{Lafferty01crf}: la % Tomasi / Tellier
portée d'une caractéristique ne peut excéder un bigramme de segments
cibles. Cette restriction permet de calculer efficacement les deux termes de
l'équation~\eqref{eq:gradient} en utilisant une variante de l'algorithme
\textsl{forward-backward} (voir, par exemple, \cite{Dreyer08latent} pour une
présentation détaillée de l'apprentissage de modèles globalement normalisés avec
des variables latentes).

La fonction objectif est usuellement augmentée d'un terme de
régularisation pour limiter les problèmes de sur-apprentissage.  Dans cette
étude, nous utilisons une régularisation \lone{}
\cite{Tibshirani96Lasso}, qui permet d'aboutir à des ensembles de paramètres
\og creux \fg et donc implicitement de sélectionner les caractéristiques les plus
importantes.

\subsection{Inférence}
\label{ssec:inference}
% Determinization 
% LM integration
% \fxnote{Improve this}

L'inférence est définie par l'équation~\eqref{eq:smt-sum}, qui exige en principe
de sommer sur toutes les variables latentes pour calculer l'hypothèse de
traduction optimale. Cette tâche correspond à un problème NP-difficile; en
pratique, il est possible de l'approximer de manière efficace en
élaguant et déterminisant l'espace de recherche, comme expliqué section~\ref{sec:implementation}.

Il est important de noter que les dépendances qui sont modélisées se limitent à
des bigrammes de segments cibles qui ne fournissent qu'une très mauvaise
approximation des contraintes syntaxiques à respecter en langue cible. Pour
compenser cette faiblesse, nous utilisons durant l'inférence un modèle de langue
\ngram{} d'un ordre supérieur à deux, ce qui permet d'améliorer sensiblement les
performances du seul modèle \crf.

\subsection{Détails d'implantation}
\label{sec:implementation}
% Search space + 
\paragraph{Transducteurs finis}
Toutes les opérations nécessaires pour réaliser l'apprentissage et l'inférence
sont implantées comme des opérations standard sur des transducteurs
pondérés. Pour l'essentiel, nous nous reposons sur les fonctionnalités génériques
de la bibliothèque OpenFst \cite{Allauzen07openfst}; pour des raisons
d'efficacité, nous avons toutefois réimplanté une version optimisée de l'algorithme
\textsl{forward-backward} et des interactions avec le modèle de traduction.
% model rely on our highly tuned implementation.
%\footnote{It is worth noticing that the
%  forward-backward algorithm can be implemented as a WFST operation using the \textit{shortest path} a%lgorithm in the
%  log semi-ring. However, this step being the most time consuming step in training, resorting to a tailored
%  implementation yields a huge speed-up.}.

Pour l'essentiel, notre décodeur est donc implanté comme une cascade de
transducteurs finis, impliquant les étapes suivantes:
 (i) réordonnancement et segmentation de la phrase source; (ii) application du modèle
 de traduction et (optionnellement) (iii) composition avec un modèle de langue
 cible, une architecture très similaire à celle proposée par
 \cite{Kumar06weighted}. Plus précisément, étant donnés un modèle de
 réordonnancement et un inventaire d'unités, nous dérivons les transducteurs suivants:
\begin{itemize}
\item $I$, un accepteur pour la phrase source $\sseq$;
\item $R$, qui implémente les règles de réordonnancement;
\item $C$, qui regroupe des séquences de mots sources en segments de taille variable; 
\item $T$, qui réalise l'association entre segments sources et toutes leurs
  traductions possibles.
%\item $F$, the feature matcher, mapping each feature with the corresponding parameter value;
\end{itemize}
Si l'on note $\compose$ l'opération de composition entre transducteurs,
alors $S = I\compose{}R\compose{}C\compose{}T$ définit l'espace de recherche qui
est utilisé pour l'apprentissage et pour l'inférence.

\paragraph{Apprentissage du modèle}
\label{par:impl_training}

L'optimisation de la log-vraisemblance (équation~\eqref{eq:objective})
est effectuée en utilisant l'algorithme R-Prop
\cite{Riedmiller93direct} qui implémente une stratégie de descente de
gradient adaptée à l'optimisation des modèles log-linéaires à grande
échelle. Cet algorithme demande de calculer les espérances définies
par l'équation~\eqref{eq:gradient}. Le premier terme est obtenu en
collectant les statistiques pour les caractéristiques actives dans le
transducteur défini par $S\compose{}O$, où $O$ est l'accepteur
représentant la traduction de référence. La seconde espérance demande
de collecter ces mêmes statistiques sur l'intégralité de l'espace de
recherche $S$, de nouveau par application de l'algorithme
\textsl{forward-backward}.

\paragraph{Inférence des traductions}
\label{par:impl_inference}

Dans notre implantation, l'inférence est réalisée en quatre temps: $S$ est tout
d'abord reparcouru pour calculer la probabilité {\sl a posteriori} de chaque
arc; nous déterminisons ensuite le transducteur ainsi repondéré, ce qui a pour effet de réaliser la somme impliquée par
l'équation~\eqref{eq:smt-sum}; le score du modèle de langue est ensuite ajouté
simplement par une opération de composition pondérée (le poids du modèle de
langue est obtenu par une recherche sur un corpus de développement); finalement,
le meilleur chemin dans le transducteur est extrait. Dans la mesure où
l'opération de déterminisation est la plus exigeante en temps, nous la réalisons
de manière approchée en ne considérant à ce stade que les $n$-meilleures
hypothèses de l'espace de recherche. La somme~\eqref{eq:smt-sum} est donc
seulement calculée sur ces $n$ meilleures hypothèses, ce qui ne semble pas trop
limitant en pratique.

\section{Les références non atteignables}
\label{sec:reachability}

Un problème spécifique qui se pose dans le cadre de l'apprentissage discriminant
pour la traduction est celui de la {\em non atteignabilité des références},
correspondant aux situations où la traduction de référence ne peut pas être
dérivée dans le modèle \cite{Liang06endtoend} . Cela arrive, par exemple, quand on utilise un inventaire
d'unités bilingues trop restreint, ou que l'on considère des réordonnancements
trop limités. Il est alors possible qu'une traduction de référence contienne une
traduction inconnue d'un mot source connu, ou bien des déplacements de groupes
qui vont au-delà de ceux qu'explore le décodeur.
Un remède radical consiste alors à supprimer ces cas problématiques du corpus d'apprentissage
\cite{Blunsom08discriminative,Dyer10contextfree} -- conduisant ainsi à abandonner de
nombreux exemples potentiellement utiles.

% Le problème de MIRA c'est de trouver la dérivation de la reference:
% * soit on la calcule par décodage forcé (bold-updating)
% * soit on calcule à la place la dérivation qui donne le meilleur BLEU -- max-BLEU updating in the
% words of \cite{Arun and Koehn 2007}
% * soit on prend la meilleure dans une liste de n-best (local updating) --> la référence ne sert
% pas à calculer la cible de l'update, elle sert juste à en orienter le choix. L'hypothèse ici est
% qu'un trop fort BLEU peut être trompeur et orienter vers un truc difficile à atteindre.
% * Soit on choisit quelque chose qui combine un bon score BLEU et un bon score de modele

Une autre solution simple, utilisée dans plusieurs études, consiste à utiliser
des \emph{pseudo-références oracles}, qui sont les meilleures hypothèses (au sens de la
métrique d'évaluation) réellement
présentes dans l'espace de recherche.
Comme le soulignent les auteurs de \cite{Liang06endtoend}, une bonne traduction
(au sens de la métrique) peut toutefois s'appuyer localement sur des étapes de
dérivation qui ont une très faible probabilité, et ne devraient pas être
utilisées comme exemple. Cette observation suggère des stratégies plus
prudentes, selon lesquelles l'oracle est choisi parmi les $n$ hypothèses les plus
probables (au sens du modèle). Des stratégies hybrides sont également envisageables,
selon lesquelles les oracles sont choisis parmi les hypothèses qui sont à la fois
proches de la référence et bien évaluées par le modèle.

Diverses stratégies ont été implantées et évaluées dans nos expériences. La
première consiste à supprimer tous les exemples non atteignables. Une seconde
alternative consiste à augmenter le modèle localement de façon à compenser les
lacunes du modèle: dans notre architecture, cela revient par exemple à simuler
l'existence d'unités de traduction qui seraient manquantes. La troisième
alternative, qui s'est avérée la meilleure, consiste à utiliser des
pseudo-référence oracles calculées non pas sur des listes de n-meilleures
hypothèses, mais sur l'intégralité de l'espace de recherche (voir
\cite{Sokolov12computing} pour une description des algorithmes
permettant de calculer ces oracles lorsque la métrique mesurant la
qualité des traductions est le score \bleu{}).

\section{Caractéristiques}

\label{sec:feature-description}
\begin{figure}[tb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/features}
  \caption{Deux arcs consécutifs dans l'espace de recherche:
    informations dont sont dérivées les caractéristiques.}
  \label{fig:features}
\end{figure}

Pour présenter les principales caractéristiques utilisées dans notre
modèle, reportons nous à la Figure~\ref{fig:features} qui donne à voir
deux arcs consécutifs dans l'espace de recherche~$S$. Chaque arc
porte toutes les informations nécessaires au calcul des 
caractéristiques: les segments source et cible ($sw$ et
$tw$), les séquences de parties du discours (POS) associées ($sp$ et
$tp$ ), ainsi que les positions originales (avant réordonnancement) des
mots sources ($sr$). Les indices $i$ et $i-1$ servent seulement à
noter le fait que l'arc $i-1$ précède l'arc $i$ et constitue le
contexte gauche de l'arc courant. \'Etant donnée cette représentation, il
est possible de définir des caractéristiques binaires qui
chacune teste une propriété particulière du couple d'arcs
$(i-1,i)$. La liste de descripteurs de base est dans le tableau~\ref{tab:features}.

% Tuple penalty
% Unigram et bigram de labels (Word et Pos)
% Unigram label + Unigram observation (Word et Pos)
% Unigram label (Word) + Unigram observation (Pos)
% Unigram label + Bigram observation (Word et Pos)
% Bigram label + Unigram observation (Word et Pos)
% Réordonancement MSD 
% \begin{table}[htb]
%   \centering
%   \begin{tabular}{l}
%     $\indic{tw_i = \ttuple}$  \\
%     $\indic{tp_i = POS(\ttuple)}$  \\
%     $\indic{tw_i = \ttuple \wedge sw_i = \stuple}$  \\
%     $\indic{tp_i = POS(\ttuple) \wedge sp_i = POS(\stuple)}$  \\
%     $\indic{tw_i =\ttuple \wedge sp_i = POS(\stuple)}$  \\
%     $\indic{tw_i =\ttuple \wedge sw_i = \stuple \wedge sw_{i-1} = \stuple' }$  \\
%     $\indic{tp_i =POS(\ttuple) \wedge sp_i = POS(\stuple) \wedge sp_{i-1} = POS(\stuple)' }$  \\
%     $\indic{tw_i =\ttuple \wedge tw_{i-1} = \ttuple' \wedge sw_i = \stuple }$  \\
%     $\indic{tp_i =POS(\ttuple) \wedge tp_{i-1} = POS(\ttuple)' \wedge sp_i = POS(\stuple) }$  \\
%   \end{tabular}
%   \caption{Features description with the notation defined at figure \ref{fig:features}.}
%   \label{tab:features}
% \end{table}

\begin{table}[tb]
  \centering
{\normalsize
  \begin{tabular}{|l|lll|} \multicolumn{1}{c}{} \\ \hline
    \textbf{LM:uni-tphr} & $\indic{tw_i = tw}$ & &  \\
    \textbf{LM:uni-tpos} & $\indic{tp_i = tp}$  & & \\
    \textbf{LM:big-tphr} & $\indic{tw_i =tw $ & $\ET tw_{i-1} = tw' }$ &  \\
    \textbf{LM:big-tpos} & $\indic{tp_i =tp $ & $\ET tp_{i-1} = tp' }$ & \\
    \textbf{TM:ci-phrp}  & $\indic{tw_i = tw $ & $\ET sw_i = sw}$  &\\
    \textbf{TM:ci-posp}  & $\indic{tp_i = tp $ & $\ET sp_i = sp}$  &\\
    \textbf{TM:ci-mixp}  & $\indic{tw_i =tw $ & $\ET sp_i = sp}$  &\\
    \textbf{TM:cd-phrs}  & $\indic{tw_i =tw $ & $\ET sw_i = sw $ & $\ET sw_{i-1} = sw' }$  \\
    \textbf{TM:cd-poss}  & $\indic{tp_i =tp $ & $\ET sp_i = sp $ & $\ET sp_{i-1} = sp' }$  \\
    \textbf{TM:cd-phrt}  & $\indic{tw_i =tw $ & $\ET tw_{i-1} = tw' $ & $\ET sw_i = sw }$  \\
    \textbf{TM:cd-post}  & $\indic{tp_i =tp $ & $\ET tp_{i-1} = tp' $ & $\ET sp_i = sp }$  \\
    \hline
  \end{tabular}
}
  \caption{Caractéristiques de base avec les notations de la Figure~\ref{fig:features}.}
  \label{tab:features}
\end{table}

La forme des caractéristiques de base simule les dépendances
d'un modèle de langue bigramme en cible: ainsi, les
caractéristiques notées \textbf{LM:*} correspondent à des modèles
unigrammes et bigrammes respectivement de segments de mots et de
POS. L'autre groupe principal de caractéristiques, noté \textbf{TM:*}
modélise les relations de traduction. Il comprend des caractéristiques
indépendantes du contexte (qui ne regardent que le segment courant)
\textbf{TM:ci-phrp} et \textbf{TM:ci-posp} qui testent respectivement
l'association d'un segment source avec un segment cible au niveau
lexical et au niveau des étiquettes grammaticales; les
caractéristiques dépendantes du contexte gauche (\textbf{TM:cd*}) sont plus spécifiques
et prennent en compte le segment précédent.

% The model defined in section~\ref{sec:TM} considers edges in the
% search space and can handle dependancies between bigrams of
% translation units or generalizations thereof. For efficiency purposes,
% all the features are binary. To describe the feature set, let us
% consider two adjacent edges in the search space. Each edge The first
% group of features aim at describing a target phrase independently from
% its target context. It contains the following tests: the target phrase
% alone, in association with the source phrase, and also conjoined with
% the bigram of source phrases (made of the current and previous source
% phrases). These features are generalized at the level of POS tags
% sequences on the one hand; and also include tests on the association
% of a target phrase with the source POS tag sequence.  A second group
% of features evaluates bigrams of target phrases alone and in
% conjunction with the corresponding source phrases. This pattern is
% generalized to POS tag sequences as well.

Les réordonnancements sont évalués par un autre ensemble de caractéristiques intégrant des tests qui simulent les
modèles de réordonnancement lexicalisés standard~\cite{Tillmann04Unigram,Crego11ncode}. Dans notre approche,
cinq classes de déplacements sont considérées: '\textsl{monotone}', '\textsl{swap}', \textsl{'left
discontinuous}',  '\textsl{right discontinuous}' and \textsl{'other}'.
%\footnote{This
%  last reordering class is specific to \ncode and appears when there
%  is an overlap between the original position in the source. An
%  example is shown in Figure~\ref{fig:features} with the French word
%  \textit{prix}.}. 
Pour chaque catégorie, deux caractéristiques
testent respectivement l'association avec le segment cible et la
séquence de POS correspondante.

Nous utilisons finalement deux caractéristiques supplémentaires: la
première est toujours active et permet d' \og encourager\fg
l'insertion de nouveaux segments dans la phrase en construction.
% contrôlant ainsi l'utilisation de segments dont la partie cible est
% vide. 
% fixme un bug ici ?
La seconde est relative aux recopies, et est active quand les
mots source et cibles sont identiques, ce qui permet de 
\og récompenser\fg la recopie d'un mot source inconnu dans la cible, 
une stratégie qui s'avère souvent gagnante. (pour les noms propres, les
dates, etc)

\section{Expériences}
\label{sec:expe}

\subsection{Corpus et système de base}
\label{sec:corpora}
La tâche de traduction considérée utilise les données parallèles
français/anglais du {\sl Basic Traveling Expression Corpus} (BTEC),
tel qu'il a été utilisé dans les évaluations internationales de
l'atelier IWSLT. Ce corpus contient des phrases semblables à ce que
l'on peut trouver dans des guides touristiques, en plusieurs langues
\cite{Takezawa02toward}. Le corpus de développement est
\textit{devel03}, qui contient 506~lignes et 16 références par lignes;
nous utilisons comme jeu de test les corpus \textit{test09} et
\textit{test10} qui contiennent respectivement 469~lignes et
464~lignes, avec 7 traductions de référence. Notre mesure principale
de la qualité des traductions est le score \bleu{} calculé en
utilisant le maximum de références disponibles. Cette tâche est
souvent considérée comme relativement simple, au vu de la longueur
moyenne des phrases, et du relativement faible nombre de données
d'apprentissage: l'utilisation de notre cadre intégré d'apprentissage
discriminant implique toutefois d'entrainer le système sur environ
20K phrases, soit $10$~fois plus que ce qui est usuellement utilisé pour
entrainer discrimininativement (avec MERT) des systèmes standard sur
des \og grosses \fg tâches.

Notre système de base est \ncode~\footnote{Accessible depuis
  \url{ncode.limsi.fr/}.} \cite{Crego11ncode}, une implantation
domaine public de l'approche à base de $n$-gram introduite
dans~\cite{Marino06ngram}. Selon cette approche, le modèle de
traduction est représenté par un transducteur stochastique
correspondant à un modèle \ngram{} de
\emph{couples de segments} ($n=3$ dans nos expériences). L'entraînement d'un tel modèle demande au
préalable de réordonner les phrases sources pour reproduire l'ordre
des mots en langue cible. Ce réordonnancement est également effectué par un
transducteur fini non-déterministe, qui utilise des informations
morpho-syntaxiques (calculées par le TreeTagger\footnote{Accessible
  depuis \url{www.ims.uni-stuttgart.de/projekte/corplex/TreeTagger/}.})
pour généraliser les règles de reordonnancement au niveau des POS.

Le modèle complet utilise quatorze caractéristiques : le
modèle de traduction, un modèle (trigramme) de langue cible, quatre modèles
d'alignement lexicalisés\footnote{
Ces modèles sont similaires à ceux qui sont utilisés dans les systèmes
standard.}, 
six modèles de réordonnancement
lexicalisés~\cite{Tillmann04Unigram,Crego11ncode}; un modèle de
distortion ainsi que deux modèles supplémentaires qui encouragent
respectivement la génération de mots et de segments cibles. Les poids
des différents modèles sont estimés en utilisant la procédure MERT~\cite{Och03minimum}.

Pour toutes nos expériences, le modèle de langue cible est estimé en
utilisant un lissage de Kneser-Ney modifié~\cite{Chen96empirical}. 
Notons également que tous les systèmes évalués ci-desous utilisent le
même inventaire d'unités de traduction et le même mécanisme de
réordonnancement, qui sont ceux construits pour le système de base, ce
qui permet une comparaison équitable entre systèmes.
Tous nos résultats respectent les
contraintes de la tâche spécifiée pour la campagne IWSLT~2010, et
peuvent être directement comparés avec les résultats
de~\cite{Paul10overview}.
% \footnote{2010 is the last year that
% the BTEC was used in the IWSLT evaluation campaign.}.

\subsection{Résultats}
\label{sec:results}

Le tableau~\ref{tab:res} récapitule nos principaux résultats en termes
de scores \bleu{}. Première observation: le système de base est
légèrement meilleur que le meilleur système ayant participé à la campagne
IWSLT~2010 (\cite[p.20]{Paul10overview} mentionne un score de $52,69$ pour
le meilleur système). Trois configurations différentes du système discriminant
sont comparées: la première réalise l'inférence en utilisant
l'approximation dite de Viterbi
(équation~\eqref{eq:approx_inference}) et obtient des performances
très inférieures au système \ncode{}; la seconde configuration
implante la procédure de marginalisation approximative décrite à la
section~\ref{sec:implementation}, ce qui permet une légère
amélioration des performances. La troisième configuration (+LM cible)
intègre également,
comme c'est le cas pour les systèmes \ncode,  un
modèle trigramme en langue cible et permet de surpasser
légèrement le système de base sur les deux jeux de test.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \begin{tabular}{l|r|r|r}
    \textit{Configuration} &\textit{devel03} &\textit{test09}&\textit{test10}\\\hline
%    oracle & 84.3& 79.5 &78.8\\\hline
    \multicolumn{4}{|c|}{Système \ncode}\\\hline
    Modèle de traduction 2g &68,7 &61,1 & -- \\
    Modèle de traduction 3g &68,0 &61,6  & 53,4\\\hline     
    \multicolumn{4}{|c|}{Système entraîné discriminativement}\\\hline     
    Inférence Viterbi &64,0&58,8 & 51,5\\
    + marginalisation & 64,7&59,3 &     52,0\\
    + LM cible & 67,7&\textbf{61,7} &  \textbf{53,9}\\\hline
  \end{tabular}
  \caption{Performance des systèmes de traduction (scores \bleu{}). }
  \label{tab:res}
\end{table}

\`A l'initialisation de l'apprentissage, le modèle de traduction
contient environ~13 millions de caractéristiques. Au terme de l'apprentissage, % 15 itérations,
seulement~4\% sont sélectionnées, les autres étant éliminées du modèle sous l'action de
la pénalité \lone{}. Au total, apprendre un tel modèle prend une dizaine de minutes sur un gros
serveur de calcul et la traduction du jeu de test ne demande que deux ou trois
minutes.
% The whole training time is about ten minutes,
% and the translation of the test set only takes a couple of minutes. Most of
% the decoding time is dedicated to the determinization and its composition with the WFST representing
% the LM.

Le tableau~\ref{tab:reach} compare les différentes manière de gérer les références non
atteignables (voir section~\ref{sec:reachability})\footnote{Ces résultats sont obtenus pour la
  stratégie d'inférence dite de Viterbi.}. Il apparait clairement que supprimer les exemples pour laquelle
la référence est non atteignable est la pire, puisque dans notre cas elle conduit à abandonner
environ 8\% des exemples. Augmenter localement le modèle de traduction permet d'améliorer très
nettement les résultats; la stratégie la plus efficace consiste toutefois à utiliser des
pseudo-références oracles.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \begin{tabular}{l|r|r}
    \textit{Configuration} &\textit{devel03} &\textit{test09}\\\hline
    Suppression  & 59,2 & 52,6 \\
    Augmentation locale    &62,4 & 56,4 \\ 
%    + determinization and target LM &66.5&60.2 \\\hline
    Pseudo-références &64,0&58,8 \\
%    + determinization and target LM &67.7& 61.7\\
\hline
  \end{tabular}
  \caption{Différentes manières de gérer les références non atteignables}
  \label{tab:reach}
\end{table}

% To assess the impact of our approximation of the true marginalization
% described in Section~\ref{sec:implementation}, we have represented on
% Figure~\ref{fig:nbest} the evolution of the BLEU score
% with respect to the number $n$ of best hypotheses that are extracted before the
% marginalization. We can observe that going beyond $n=400$, the variations of this score can
% be considered as negligible. 
% \begin{figure}[htb]
%   \centering
%         \includegraphics[width=0.4\textwidth]{figs/nbest_bleu}
%   \caption{Impact of the number of n-best hypotheses considered for the approximate marginalization. }
%   \label{fig:nbest}
% \end{figure}

\section{Discussion}
\label{sec:related}

L'approche standard en traduction statistique, rappelée à la section~\ref{sec:discriminative},
réalise l'apprentissage des modèles en deux étapes successives et repose grandement sur une
procédure d'optimisation {\sl ad hoc}, connue sous le nom de MERT~\cite{Och03minimum}. De nombreux
travaux récents ont tenté de reformuler MERT comme un problème d'apprentissage standard, afin de le
rendre plus robuste à des situations où le nombre de caractéristiques est grand. MERT a
ainsi été reformulé par exemple comme un problème d'apprentissage structuré
\cite{Tillmann06discriminative,Watanabe07online,Cherry12batch}  ou encore comme un problème
d'apprentissage de fonction d'ordonnancement \cite{Hopkins11tuning}. Ces approches visent à
améliorer la seconde étape de l'apprentissage, sans remettre toutefois en cause l'architecture
globale du système. Par comparaison, les travaux cherchant à définir des cadres
d'apprentissage intégrés sont plus rares.

Un pas important dans cette direction est le modèle de \shortcite{Liang06endtoend}, qui utilise un
perceptron structuré pour apprendre les paramètres du modèle. Cette approche requiert toutefois de
fixer la valeur des variables latentes impliquées dans une dérivation aussi bien à l'apprentissage
que lors de l'inférence, là où nous utilisons une
procédure de marginalisation. Une autre différence avec notre travail est l'utilisation d'un modèle
de réordonnancement plus simple. Une autre source d'inspiration est le travail décrit
dans~\cite{Blunsom08discriminative}, qui décrit une version discriminante du modèle hiérarchique de 
\shortcite{Chiang05hierarchical}. Comme dans notre approche, l'apprentissage repose sur l'optimisation
de la log-vraisemblance conditionnelle, impliquant de sommer sur toutes les dérivations
(hors-contexte) d'une traduction. La complexité de l'algorithme de
parsage sous-jacent au calcul du
gradient $O(|\tseq|^3|\sseq|^3)$  semble toutefois limiter l'approche à des phrases
courtes\footnote{Les résultats de \cite{Blunsom08discriminative} utilisent des phrases de moins de
  $15$~mots.}. Une différence significative avec notre travail est la gestion des références
non-atteignables, qui sont purement et simplement supprimées du corpus d'apprentissage.
Le travail plus récent de \shortcite{Dyer10contextfree} mérite enfin mention, puisqu'il
utilise la même architecture que la nôtre, à la différence près que le modèle de réordonnancement
est un modèle hors-contexte plutôt que rationnel. Ce travail est toutefois focalisé
sur l'apprentissage du modèle de réordonnancement et conserve le besoin d'entraîner
séparément le modèle de traduction.

En résumé, notre approche se distingue de la plupart des approches discriminantes en traduction
statistique en ceci que nous réalisons l'apprentissage simultané de \textbf{tous les paramètres du modèle de manière
intégrée}, par optimisation d'une fonction objectif bien fondée théoriquement (la log-vraisemblance
conditionnelle régularisée).

% \begin{itemize}
% \item \G{} contains all the model parameters, instead of a restricted set of
%   model weights -- in particular, \G{} contains one parameter $\params_{(\stuple,\ttuple)}$ for each
%   possible phrase pair which somehow reflects the likeliness that $\stuple$ should be
%   translated $\ttuple$; \G{} also contains one parameter for each reordering decision related to
%   each phrase pairs, etc. (see \ref{sec:feature-description} for a detailed description of our feature set);
% \item discriminative training concerns all the parameters and constitute the only learning
%   layer\footnote{With the exception of the language model component: even though our model already
%     integrates a language model with restricted dependencies, it turns out that using a stronger
%     model is required to achieve optimal performance.}. In particular, there is no need to
%   separately estimate translation or reordering models;
% \item rather than finding the parameter set that maximizes the corpus BLEU score, our learning
%   procedure targets the conditional log-likelihood of the training corpus defined as:
%   \begin{align}
%      {\cal L}(\params) &= \sum_n \log p_{\params}(\e^n\mid\f^n) \label{eq:cond-log-likelihood}
%   \end{align}
% \item % notwithstanding reference reachability issues (discussed in Section~\ref{sec:reachability}), 
%   this implies that training does not need to identify a specific optimal derivation, from which to
%   compute reference assignments for the latent variables: instead, we directly marginalize over
%   all possible values of these variables.
% \end{itemize}

% These peculiarities of our architecture are developed in the following sections.

\section*{Conclusion} %  not numbered

Nous avons présenté une architecture intégrée pour réaliser en une
seule étape l'apprentissage discriminant de
tous les paramètres des systèmes de traduction. Cette architecture, qui emprunte beaucoup à des techniques d'apprentissage
bien connues, permet d'introduire dans le modèle un très grand nombre de caractéristiques. En utilisant cette architecture, nous avons développé un système qui surpasse un
système de base très performant sur la tâche de traduction du BTEC. Notons en particulier que notre
approche conduit à des meilleurs scores \bleu{} que \ncode, qui est pourtant spécifiquement
entraîné pour optimiser cette métrique. Une propriété importante de notre approche est son caractère
modulaire, puisqu'elle s'accomode d'inventaires d'unités et de modèles de
réordonnancement variés.

Dans le futur, la priorité principale sera de réaliser des expériences sur des tâches plus
complexes, impliquant à la fois de plus gros corpus d'apprentissage et des langues plus éloignées.
Diverses améliorations du modèle présenté ici sont également à l'étude: ainsi l'utilisation de
modèles de réordonnancement plus puissants, à la manière de \shortcite{Dyer10contextfree};
l'utilisation d'unités de traduction avec trous, poursuivant les propositions de
\cite{Simard05translating,Crego09gappy}; ou l'utilisation d'une fonction objectif intégrant une
mesure plus directe de la qualité de traduction, à l'instar par exemple de \cite{Gimpel10softmax}. 


%%================================================================
\section*{Remerciements} 

Ce travail a été partiellement financé par OSEO dans le cadre du programme Quaero.

%%================================================================
%% Note : si l'on préfère éviter de factoriser les crossrefs :
%% bibtex -min-crossrefs 99 taln-exemple
%%================================================================

\bibliographystyle{apalike-fr}
\bibliography{perdu}

%%================================================================
\end{document}
